%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.6 laurocesar
%% Copyright 2012-2016 by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%%
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on
%% http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
%	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	twoside,			% para impressão em recto e verso. Oposto a oneside
%    oneside,			% Oposto a twoside
	a4paper,			% tamanho do papel.
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% Pacotes 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação

\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text

\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% ---
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% ---

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Cenário Atual do Desenvolvimento de Plataformas de E-commerce: \\ Estratégias Técnicas e Impacto na Receita das Empresas}
\autor{Danilo Godofredo de Mattos}
\local{Itajubá -- MG}
\data{2025}
\orientador{Profa. Bárbara Pimenta Caetano}
%\coorientador{}
\instituicao{%
  Universidade Federal de Itajubá -- UNIFEI
  \par
  Instituto de Engenharia de Sistemas e Tecnologia da Informação
  \par
  Engenharia da Computação}
\tipotrabalho{Trabalho Final de Graduação}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo,
% o nome da instituição e a área de concentração
\preambulo{Trabalho Final de Graduação apresentado ao curso de Engenharia de Computação da Universidade Federal de Itajubá como requisito parcial para obtenção do título de Bacharel em Engenharia de Computação.}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={e-commerce}{arquitetura de software}{inteligência artificial}{experiência do usuário}{conversão},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% ---

% ---
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% ---

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% Capa e Folha de Rosto
\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{À minha família, pelo apoio incondicional.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
À minha esposa, companheira de todas as horas, pelo amor, paciência e apoio incondicional. Sua presença tornou essa jornada mais leve e possível.

Aos meus pais, por terem me proporcionado as condições para chegar até aqui. Cada conquista minha é também de vocês.

Ao meu filho, que está prestes a nascer em janeiro. Mesmo antes de chegar, você já me deu a energia e a motivação que eu precisava para finalizar este trabalho. Mal posso esperar para te conhecer.

À Profa. Bárbara Pimenta Caetano, pela orientação e pelas contribuições que tornaram este trabalho possível.

Aos professores do curso de Engenharia de Computação da UNIFEI, pelos ensinamentos ao longo desses anos.

Aos colegas de curso, pelas trocas de experiência e companheirismo durante a graduação.
\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe (opcional - comentado por enquanto)
% ---
% \begin{epigrafe}
%     \vspace*{\fill}
% 	\begin{flushright}
% 		\textit{``Texto da epígrafe aqui.\\
% 		(Autor)}
% 	\end{flushright}
% \end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
O comércio eletrônico apresenta crescimento acelerado, com projeções de US\$ 8,09 trilhões em vendas globais até 2028. Nesse contexto, as decisões técnicas no desenvolvimento de plataformas de e-commerce podem influenciar os resultados das empresas. Este trabalho analisa o cenário atual do desenvolvimento dessas plataformas por meio de revisão bibliográfica, identificando estratégias técnicas relacionadas a arquitetura de software, experiência do usuário, inteligência artificial e otimização de conversão. Complementarmente, apresenta a aplicação prática dessas estratégias na plataforma Achievece, um e-commerce de cursos online. A migração de WordPress para Next.js com arquitetura serverless resultou em maior estabilidade. A reorganização da interface, destacando produtos por assinatura, coincidiu com aumento de 74\% no valor médio do pedido (AOV) dessa categoria e crescimento de 105\% na participação de novas vendas. Otimizações de SEO técnico, incluindo dados estruturados JSON-LD, coincidiram com aumento de 102\% no tráfego proveniente de plataformas de IA. A estratégia de ofertas de retenção no fluxo de cancelamento apresentou redução de 30\% na intenção de cancelamento. O trabalho reconhece limitações importantes: não foi possível aplicar testes A/B devido a questões operacionais, e a implementação simultânea de múltiplas estratégias dificulta a atribuição de resultados a ações específicas. Os dados sugerem que o conjunto de estratégias contribuiu para melhorias nas métricas, mas não permitem estabelecer causalidade isolada.

 \textbf{Palavras-chave}: e-commerce. arquitetura de software. experiência do usuário. conversão. assinaturas.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   E-commerce shows accelerated growth, with projections of US\$ 8.09 trillion in global sales by 2028. In this context, technical decisions in e-commerce platform development may influence business results. This work analyzes the current scenario of e-commerce platform development through a literature review, identifying technical strategies related to software architecture, user experience, artificial intelligence, and conversion optimization. Additionally, it presents the practical application of these strategies on Achievece, an online courses e-commerce platform. The migration from WordPress to Next.js with serverless architecture resulted in improved stability. The interface reorganization, highlighting subscription products, coincided with a 74\% increase in average order value (AOV) for this category and 105\% growth in new sales participation. Technical SEO optimizations, including JSON-LD structured data, coincided with a 102\% increase in traffic from AI platforms. The retention offers strategy in the cancellation flow showed a 30\% reduction in cancellation intent. The work acknowledges important limitations: A/B testing was not possible due to operational constraints, and the simultaneous implementation of multiple strategies makes it difficult to attribute results to specific actions. The data suggests that the set of strategies contributed to metric improvements, but does not allow for establishing isolated causality.

   \vspace{\onelineskip}

   \noindent
   \textbf{Keywords}: e-commerce. software architecture. user experience. conversion. subscriptions.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\clearpage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\clearpage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
  \item[ABNT] Associação Brasileira de Normas Técnicas
  \item[API] Application Programming Interface
  \item[CLTV] Customer Lifetime Value
  \item[IA] Inteligência Artificial
  \item[ML] Machine Learning
  \item[MRR] Monthly Recurring Revenue
  \item[PWA] Progressive Web App
  \item[SEO] Search Engine Optimization
  \item[UX] User Experience
  \item[UI] User Interface
\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\clearpage
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------------
% Capítulos
% ----------------------------------------------------------------
\input{sections/01_introducao.tex}
\input{sections/02_revisao_bibliografica.tex}
\input{sections/03_metodologia.tex}
\input{sections/04_analise_discussao.tex}
\input{sections/05_conclusao.tex}


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{referencias_tcc}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices (se necessário)
% ----------------------------------------------------------
% Descomente a seção abaixo se houver apêndices a incluir
%
% \begin{apendicesenv}
% \partapendices
% \chapter{Título do Apêndice A}
% Conteúdo do apêndice A
% \end{apendicesenv}
% ---



\end{document}
